% !TeX TXS-program:compile = txs:///arara
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode}
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode} if found('log', '(undefined references|Please rerun|Rerun to get)')
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode} if found('log', '(undefined references|Please rerun|Rerun to get)')

\documentclass[french,a4paper,11pt]{article}
\usepackage{ProfCollege}
\usepackage{ProfLycee}
\usepackage{customenvs}
\useproflyclib{ecritures}
%\useproflyclib{piton}
%\usepackage[executable=python,ignoreerrors]{pyluatex}
\usepackage[math-style=french,bold-style=ISO]{fourier-otf}
\setsansfont{Fira Sans}[Scale=MatchLowercase]
\setmonofont{Fira Mono}[Scale=MatchLowercase]
\usepackage{cp-preambule}
\usepackage{babel}
\graphicspath{{./graphics/}}
%variables
\donnees[classe=L2 PPPE,matiere={[U44]},typedoc=CHAPITRE~,numdoc=03,mois=Janvier,Annee=2024]

%formatage
\hypersetup{pdfauthor={Pierquet},pdftitle={\currfilebase},allbordercolors=white,pdfborder=0 0 0,pdfstartview=FitH}
\lhead{\entete{\DonneesMatiere}}
\chead{\entete{\lycee}}
\rhead{\entete{\DonneesClasse{} - \DonneesMois{} \DonneesAnnee}}
\lfoot{\pied{\LicenceDocEtalabV}}
\cfoot{\logolycee{}}
\rfoot{\pied{\NumeroPage}}
%divers

\begin{document}

\pagestyle{fancy}

\part{CH03 - Statistiques descriptives - Exercices (Correction)}%fiche exo CH03

\smallskip

\begin{Exercice}[Type={Niveau/1}]%exo1
\begin{enumerate}
	\item En comptant le nombre de notes, on constate qu'il y a 20 étudiants dans la classe.
	\item On \textit{regroupe} les notes, dans l'ordre croissant :
	
	\begin{Centrage}
		\Stat[Sondage,Tableau,ECC]{11,5,13,12,17,14,11,20,20,15,13,11,4,4,12,13,14,12,11,16}
	\end{Centrage}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item On travaille sur chacune des quatre classes :
		\begin{MultiCols}[Type=item](4)<label=\textbullet>
			\item A : $f_A = \frac{2}{20} = \num{\xintfloateval{2/20}}$
			\item B : $f_B = \frac{1}{20} = \num{\xintfloateval{1/20}}$
			\item C : $f_C = \frac{12}{20} = \num{\xintfloateval{12/20}}$
			\item D : $f_D = \frac{5}{20} = \num{\xintfloateval{5/20}}$
		\end{MultiCols}
		\item Les pourcentages sont de ce fait :
		\begin{MultiCols}[Type=item](4)<label=\textbullet>
			\item A : $f_A = \num{\xintfloateval{200/20}}\,\%$
			\item B : $f_B = \num{\xintfloateval{100/20}}\,\%$
			\item C : $f_C = \num{\xintfloateval{1200/20}}\,\%$
			\item D : $f_D = \num{\xintfloateval{500/20}}\,\%$
		\end{MultiCols}
	\end{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item On peut proposer le diagramme en bâtons suivant :
		
		\begin{Centrage}
			\Stat[Graphique,Grille,AideLecture,Reponses,Sondage,CouleurDefaut=ForestGreen,Donnee=Note]{11,5,13,12,17,14,11,20,20,15,13,11,4,4,12,13,14,12,11,16}
		\end{Centrage}
		\item On peut proposer l'histogramme suivant :
		
		\begin{Centrage}
			\Stat[Graphique,Histogramme,LectureFine,DonneesSup,Donnee=Note,ListeCouleurs={Orange,Purple,Crimson,LightSteelBlue}]{0/5/2,5/10/1,10/15/12,15/20/5}
		\end{Centrage}
		\item On peut proposer le diagramme circulaire suivant :
		
		\begin{Centrage}
			\Stat[Qualitatif,Graphique,Angle,Rayon=1.5cm,ListeCouleurs={Orange,Purple,Crimson,LightSteelBlue}]{A/2,B/1,C/12,D/5}
		\end{Centrage}
	\end{enumerate}
	\item On travaille avec la série (discrète) regroupée par effectifs (question \ptno{2}) :
	\begin{enumerate}
		\item $\text{min}=4$ ; $\text{max}=20$ et $\text{étendue}=20-4=\xinteval{20-4}$ ;
		\item pour les médianes et quartiles :\Stat[Sondage]{11,5,13,12,17,14,11,20,20,15,13,11,4,4,12,13,14,12,11,16}
		\begin{itemize}
			\item \Stat[Sondage,Mediane]{11,5,13,12,17,14,11,20,20,15,13,11,4,4,12,13,14,12,11,16}
			\item On a $\tfrac{N}{4}=\tfrac{20}{4}=\xintfloateval{20/4}$ donc $Q_1$ est la \xintfloateval{20/4}\up{e} valeur de la série. Ainsi $Q_1 = \QuartileUn$.
			\item On a $\tfrac{3N}{4}=\tfrac{3\times20}{4}=\xintfloateval{3*20/4}$ donc $Q_3$ est la \xintfloateval{3*20/4}\up{e} valeur de la série. Ainsi $Q_3 = \QuartileTrois$.
		\end{itemize}
	\end{enumerate}
	\item On obtient la boîte à moustache suivante :
	
	\begin{Centrage}
		\begin{tikzpicture}[x=0.5cm]
			\Stat[Sondage]{11,5,13,12,17,14,11,20,20,15,13,11,4,4,12,13,14,12,11,16}
			\BoiteMoustachesAxe[Min=0,Max=20,AffValeurs,Valeurs={0,1,...,20}]
			\BoiteMoustaches[Pointilles,Couleur=blue]{4/\QuartileUn/\Mediane/\QuartileTrois/20}
		\end{tikzpicture}
	\end{Centrage}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\pagebreak

\begin{Exercice}[Type={Niveau/1}]%exo2
\begin{enumerate}
	\item \Stat[Moyenne,SET,Liste]{10,12,5,6,7.5,8,10.5,5}
	De plus, on a $\sigma=\sqrt{\dfrac{10^2+12^2+5^2+6^2+7,5^2+8^2+10,5^2+5^2}{8}-8^2}\approx\Arrondi[2]{sqrt((10^2+12^2+5^2+6^2+7.5^2+8^2+10.5^2+5^2)/8-8^2)}$ (arrondi au centième).
%	Déterminer la moyenne et l'écart-type de la série : $(10;12;5;6;7,5;8;10,5;5)$.
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item La moyenne d'un étudiant dont les notes sont $(12;14;8)$ est $\overline{x}=\dfrac{12+14+8}{3}=\dfrac{\num{\xinteval{12+14+8}}}{3} \approx \Arrondi[2]{(12+14+8)/3}$ (au centième).
		\item La moyenne pondérée de cet étudiant est $\overline{x}_p = \dfrac{12\times1+14\times4+8\times2}{1+4+2}=\dfrac{\num{\xinteval{12*1+14*4+8*2}}}{\num{\xinteval{1+4+2}}} = \Arrondi[0]{(12*1+14*4+8*2)/(1+4+2)}$.
	\end{enumerate}
	\item La moyenne de la classe est donnée par $\overline{x}=\dfrac{12,3\times12+13,1\times15}{12+15}=\dfrac{\num{\xintfloateval{12*12.3+13.1*15}}}{27} \approx \Stat{12.3/12,13.1/15}\Arrondi[2]{\Moyenne}$.
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/2]%exo3
\begin{enumerate}[itemsep=1pt,leftmargin=*]
	\item Le tableau demandé est le suivant :
	
	\begin{Centrage}
		\begin{tblr}{hlines,vlines,width=16cm,colspec={Q[m,l]*{7}{X[m,c]}},row{1}={bg=gray!15},column{1}={bg=gray!15}}
			Nb de rép. exactes & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 & 9 & 10 \\
			Nb d'employés & 48 & 71 & 262 & 381 & 167 & 48 & 23 \\
			E.C.C. & 48 & 119 & 381 & 762 & 929 & 977 & \num{1000} \\
		\end{tblr}
	\end{Centrage}
	\item On peut proposer le diagramme en bâtons suivant :
	
	\begin{Centrage}
		\Stat[Graphique,PasGrilleX=1,PasGrilley=50,Unitey=0.0125,Pasy=50,Grille,AideLecture,Reponses,CouleurDefaut=Crimson]{4/48,5/71,6/262,7/381,8/167,9/48,10/23}
	\end{Centrage}
	\item La calculatrice nous donne $\overline{x} \approx 6,78$ et $\sigma \approx 1,22$ (au centième).
	\item On obtient, comme précédemment, $\text{Méd}=7$ ; $Q_1=6$ ; $Q_3=7$ et donc $IQ=1$.
	\item $\bullet~~$952 employés ont obtenus la moyenne, ce qui correspond à un pourcentage de 95,2\,\%  \hfill~$\CheckedBox$
	
	$\bullet~~$238 employés ont obtenus au minimum 8, ce qui correspond à un pourcentage de 23,8\,\% \hfill~$\XBox$
	
	On peut ainsi dire que la formation n'a pas été correctement faite (une condition non satisfaite !).
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[Type={Niveau/1}]%exo4
%On considère la série statistique : 11 - 17 - 15 - 19 - 14 - 12 - 12 - 10 - 18 - 13 - 16.
\begin{enumerate}
	\item Les valeurs ordonnées sont : 10 - 11 - 12 - 12 - 13 - 14 - 15 - 16 - 17 - 18 - 19.
	
	L'effectif de cette série est donc de 11.
	\item \Stat[Sondage,Mediane]{11,17,15,19,14,12,12,10,18,13,16}
	\item \Stat[Sondage]{11,17,15,19,14,12,12,10,18,13,16}
	\begin{itemize}
		\item On a $\tfrac{N}{4}=\tfrac{11}{4}=\num{\xintfloateval{11/4}}$ donc $Q_1$ est la \xinteval{ceil(11/4)}\up{e} valeur de la série. Ainsi $Q_1 = \QuartileUn$.
		\item On a $\tfrac{3N}{4}=\tfrac{3\times11}{4}=\num{\xintfloateval{3*11/4}}$ donc $Q_3$ est la \xinteval{ceil(3*11/4)}\up{e} valeur de la série. Ainsi $Q_3 = \QuartileTrois$.
	\end{itemize}
	\item L'étendue de cette série vaut $19-10$ soit \Etendue.
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/2]%exo5
\begin{enumerate}
	\item Les classes étant de même \textit{amplitude}, on peut faire un histogramme avec les effectifs en ordonnées.
	
	\begin{Centrage}
		\Histogramme[Largeur=10,Hauteur=4,%
		ListeCouleurs={yellow,blue,pink,red,teal,orange},%
		DebutOx=0,FinOx=50,GradX={0,10,...,50},GradY={0,2,...,18},%
		AffEffectifs,%
		LabelY={effectifs},LabelX={plongées}]%
		{0/10/5 10/20/10 20/30/17 30/40/12 40/50/6}
	\end{Centrage}
	\item On commence par déterminer les E.C.C. :
	
	\begin{Centrage}
		\begin{tblr}{width=14cm,colspec={Q[l,m]*{5}{X[m,c]}},hlines,vlines,row{1}={bg=gray!15},column{1}={bg=gray!15}}
			\textbf{Durée en minutes} & $[0;10[$ & $[10;20[$ & $[20;30[$ & $[30;40[$ & $[40;50[$ \\
			\textbf{Nombre de dossiers} & 5 & 10 & 17 & 12 & 6 \\
			\textbf{E.C.C.} & 5 & 15 & 32 & 44 & 50 \\
		\end{tblr}
	\end{Centrage}
	
	On peut donc (en utilisant les 6 points \textit{support}) tracer la courbe des E.C.C. de cette série :
	
	\begin{Centrage}
		\begin{EnvCourbeECC}%
			[Hauteur=4,Largeur=10,PasX=5,PasY=5,GraduationsX={0,10,...,50},%
			GraduationsY={0,5,...,50},CouleursParams={teal!75!black/red!75!black}]%
			{0,10,20,30,40,50}%bornes des classes
			{5,10,17,12,6}%effectifs
			\draw ($(50,0)+(3mm,0)$) node[right] {durée} ;
			\draw ($(0,50)+(0,3mm)$) node[above] {E.C.C.} ;
			\draw[teal!75!black] (\ValPremQuartile,0) node[below] {\Arrondi[0]{\ValPremQuartile}} ;
			\draw[red!75!black] (\ValMed,0) node[below] {\Arrondi[0]{\ValMed}} ;
			\draw[teal!75!black] (\ValTroisQuartile,0) node[below] {\Arrondi[0]{\ValTroisQuartile}} ;
		\end{EnvCourbeECC}
	\end{Centrage}
	\item On compte 32 dossiers dont l'étude est strictement inférieure à 30 min, ce qui correspond à un pourcentage de $\frac{32}{50}\times100 = \xintfloateval{32/50*100}\,\%$.
	\item Pour calculer la moyenne de cette série statistique, on utilise le \textit{centre} des classes (\textit{répartition uniforme}) :
	\[ \overline{x} = \frac{5\times5+15\times10+25\times17+35\times12+45\times6}{50} = \Arrondi[1]{(5*15+15*10+25*17+35*12+45*6)/50}. \]
	\item Grâce aux données, et grâce à la courbe des E.C.C. :
	\begin{itemize}
		\item $\text{min}=0$ ; $\text{max}=50$ ; $\text{étendue}=50-0=50$ ;
		\item $\mathcolor{teal!75!black}{Q_1 \approx 18}$ ; $\mathcolor{red!75!black}{\text{Méd} \approx 26}$ ; $\mathcolor{teal!75!black}{Q_3 \approx 35}$ ;
		\item $IQ = 35-18 = 17$.
	\end{itemize}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/2]%exo5
%Un club de plongée compte 80 licenciés. Le tableau suivant donne la fréquence des plongées effectuées par plongeur en un an.
%\begin{center}
%	\begin{tblr}{width=14cm,colspec={Q[l,m]*{6}{X[m,c]}},hlines,vlines}
%		\textbf{Nombre de plongées} & $[0;10[$ & $[10;20[$ & $[20;30[$ & $[30;40[$ & $[40;50[$ & $[50;60[$ \\
%		\textbf{Fréquence} & $0,1$ & $0,2$ & $0,3$ & $0,175$ & $0,125$ & $0,1$ \\
%	\end{tblr}
%\end{center}
\begin{enumerate}
	\item Pour calculer la moyenne de cette série statistique, on utilise le \textit{centre} des classes (\textit{répartition uniforme}) :
	\[ \overline{x} = \frac{5\times0,1+15\times0,2+25\times0,3+35\times0,175+45\times0,125+55\times0,1}{1} = \Arrondi[2]{5*0.1+15*0.2+25*0.3+35*0.175+45*0.125+55*0.1}. \]
	Il y a donc, en moyenne, \Arrondi[2]{5*0.1+15*0.2+25*0.3+35*0.175+45*0.125+55*0.1} plongées par plongeur.
	\item On commence par déterminer les F.C.C. :
	
	\begin{Centrage}
		\begin{tblr}{width=14cm,colspec={Q[l,m]*{6}{X[m,c]}},hlines,vlines,row{1}={bg=gray!15},column{1}={bg=gray!15}}
			\textbf{Nombre de plongées} & $[0;10[$ & $[10;20[$ & $[20;30[$ & $[30;40[$ & $[40;50[$ & $[50;60[$ \\
			\textbf{Fréquence} & $0,1$ & $0,2$ & $0,3$ & $0,175$ & $0,125$ & $0,1$ \\
			\textbf{F.C.C} & $0,1$ & $0,3$ & $0,6$ & $0,775$ & $0,9$ & $1$ \\
		\end{tblr}
	\end{Centrage}
	
	On peut donc (en utilisant les 7 points \textit{support}) tracer la courbe des F.C.C. de cette série :
	
	\begin{Centrage}
		\begin{EnvCourbeECC}%
			[Hauteur=5,Largeur=10,PasX=5,PasY=0.1,GraduationsX={0,10,...,60},%
			GraduationsY={0,0.1,0.2,0.3,0.4,0.5,0.6,0.7,0.8,0.9,1},CouleursParams={teal!75!black/red!75!black}]%
			{0,10,20,30,40,50,60}%bornes des classes
			{0.1,0.2,0.3,0.175,0.125,0.1}%effectifs
			\draw ($(60,0)+(3mm,0)$) node[right] {plongées} ;
			\draw ($(0,1)+(0,3mm)$) node[above] {F.C.C.} ;
			\draw[teal!75!black] (\ValPremQuartile,0) node[below] {\Arrondi[0]{\ValPremQuartile}} ;
			\draw[red!75!black] (\ValMed,0) node[below] {\Arrondi[0]{\ValMed}} ;
			\draw[teal!75!black] (\ValTroisQuartile,0) node[below] {\Arrondi[0]{\ValTroisQuartile}} ;
		\end{EnvCourbeECC}
	\end{Centrage}
	\item Grâce aux données, et grâce à la courbe des F.C.C. :
	\begin{itemize}
		\item $\text{min}=0$ ; $\text{max}=60$ ; $\text{étendue}=60-0=60$ ;
		\item $\mathcolor{teal!75!black}{Q_1 \approx 18}$ ; $\mathcolor{red!75!black}{\text{Méd} \approx 27}$ ; $\mathcolor{teal!75!black}{Q_3 \approx 39}$ ;
		\item $IQ = 39-18 = 21$.
	\end{itemize}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/2]%exo6
%On a étudié la fréquence cardiaque au repos (FCR) d'un groupe de 60 sportifs amateurs hommes et femmes. Les résultats sont récapitulés dans le tableau suivant :
%\begin{center}
%	\begin{tblr}{colsep=0pt,rowsep=0pt,hlines,vlines,width=10cm,colspec={*{10}{X[m,c]}},cells={font=\ttfamily}}
%		42 & 43 & 45 & 45 & 46 & 46 & 46 & 48 & 48 & 48 \\
%		48 & 48 & 49 & 50 & 50 & 50 & 50 & 50 & 50 & 50 \\
%		51 & 51 & 51 & 51 & 52 & 52 & 52 & 52 & 52 & 52 \\
%		52 & 52 & 52 & 53 & 53 & 53 & 53 & 53 & 53 & 53 \\
%		53 & 54 & 54 & 54 & 54 & 54 & 55 & 55 & 55 & 55 \\
%		55 & 55 & 57 & 59 & 59 & 59 & 59 & 59 & 59 & 61 \\
%	\end{tblr}
%\end{center}
\begin{enumerate}
	\item Les valeurs sont (\textit{heureusement}) rangées dans l'ordre croissant.\Stat[Sondage]{42,43,45,45,46,46,46,48,48,48,48,48,49,50,50,50,50,50,50,50,51,51,51,51,52,52,52,52,52,52,52,52,52,53,53,53,53,53,53,53,53,54,54,54,54,54,55,55,55,55,55,55,57,59,59,59,59,59,59,61}
	\begin{itemize}
		\item L’effectif total de la série est 60. Or, $60 = 30+30$. La 30\up{e} donnée est 52. La 11\up{e} donnée est \Mediane.
		
		Donc la médiane de la série est \Mediane.
		\item On a $\tfrac{N}{4}=\tfrac{60}{4}=15$ donc $Q_1$ est la \xinteval{ceil(60/4)}\up{e} valeur de la série. Ainsi $Q_1 = \QuartileUn$.
		\item On a $\tfrac{3N}{4}=\tfrac{3\times60}{4}=\num{\xintfloateval{3*60/4}}$ donc $Q_3$ est la \xinteval{ceil(3*60/4)}\up{e} valeur de la série. Ainsi $Q_3 = \QuartileTrois$.
	\end{itemize}
	\item \Stat[Moyenne,Liste,Coupure=5,SET]{42,43,45,45,46,46,46,48,48,48,48,48,49,50,50,50,50,50,50,50,51,51,51,51,52,52,52,52,52,52,52,52,52,53,53,53,53,53,53,53,53,54,54,54,54,54,55,55,55,55,55,55,57,59,59,59,59,59,59,61}
	%
	L'étendue de la série des FCR est de $61-42$ soit $\xinteval{61-42}$.
	\item On peut proposer un diagramme en boîte à moustache :
	
	\begin{Centrage}
		\begin{tikzpicture}[x=0.4cm]
			\Stat[Sondage]{42,43,45,45,46,46,46,48,48,48,48,48,49,50,50,50,50,50,50,50,51,51,51,51,52,52,52,52,52,52,52,52,52,53,53,53,53,53,53,53,53,54,54,54,54,54,55,55,55,55,55,55,57,59,59,59,59,59,59,61}
			\BoiteMoustachesAxe[Min=40,Max=70,AffValeurs,Valeurs={40,42,...,70}]
			\BoiteMoustaches[Pointilles,Couleur=blue,Moyenne=52,AffMoyenne]{42/\QuartileUn/\Mediane/\QuartileTrois/61}
		\end{tikzpicture}
	\end{Centrage}
	\item On peut proposer un diagramme en boîte à moustache pour cette deuxième série :
	
	\begin{Centrage}
		\begin{tikzpicture}[x=0.4cm]
			\BoiteMoustachesAxe[Min=40,Max=70,AffValeurs,Valeurs={40,42,...,70}]
			\BoiteMoustaches[Pointilles,Couleur=red,Moyenne=59.8,AffMoyenne]{45/57/60/63/70}
		\end{tikzpicture}
	\end{Centrage}
	
	On peut donc raisonnablement penser que la pratique régulière d'activités sportives améliore la FCR d'un individu, dans le sens où celle-ci est plus basse et plus homogène.
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\end{document}